(數據分析) 長者係咪真係傾向投俾建制派？

呢場抗爭一直被理解是「年輕人」主導，亦流傳「藍絲廢老」等年齡定型的說法，小弟無無聊聊，嘗試用公開簡單數據測試一下年齡與區選的關係。今次用左統計上的相關系數（correlation），即係兩者之間既關係有幾強。

統計分析主題：
選區選民的年齡分佈與不同政治立場候選人得票率的關係

利申：
小弟是在社會研究界工作多年的small potato，經常偷懶但未至於被上司炒魷，統計能力有限，如果分析有誤，望各位統計撚／社科撚見諒。

分析結果（非統計撚不用理會星星與p值）：
綠色即係果個年齡組別佔區內選民比例越多，該政治立場嘅得票率越高；
紅色即係果個年齡組別佔區內選民比例越多，該政治立場嘅得票率越低。
無顏色可以當無關係。

初步解讀
以下是小弟對分析數據的初步解讀，純粹拋磚引玉，歡迎各位集思廣益：

1）因為每區18至25歲嘅選民比例都差唔多(standard deviation太低)，分析結果睇黎都無咩意思，無得解讀。

2）如果嗰區越多26至40歲選民，非建制得票率會越高。

3）如果嗰區越多46至50歲選民，建制得票率會越高。可能以前食正97移民潮條水（當年是24至28歲），依家上哂岸。
4）如果嗰區越多56至65歲選民，非建制得票率會越高。同坊間流傳的「收成期」或「藍絲廢老」講法有d唔同。可能因為呢班人見識過六四（當年是26至35歲），又可能佢地知道2018年5月10日由40位建制同3位泛民議員支持通過嘅《2018年撥款條例草案》入面嘅魔鬼細節提過：「把領取長者綜援的合資格年齡由 60 歲提高至 65 歲」。但通過左之後，建制派又話佢地不嬲都反對，即係「哎吔，唔小心睇漏左攪到通過左添」咁解。
（財政預算案：總目 170 - 社會福利署，p.797）

5）如果嗰區越多71歲或以上選民，建制得票率會越高。可能因為er...er...er..

數據來源：
小弟用左以下兩個資料作分析：
1）452個區議會選區登記選民的年齡組別及性別分佈(2019年)
政府在網上提供左每個區議會選區的已登記選民性別及年齡分佈，這次我只用年齡這個資料，換算成每區的年齡分佈百分比。例如屯門樂翠區的登記選民共有8,569人，18-20歲的登記選民男女合共205，佔2.39%。

2）立場新聞的2019 區議會選舉專頁：候選人的政治立場同票數
今次會以立場新聞的政治立場分類作準，將候選人分成「建制派」與「非建制派」，統計時分析有包括「不明確派系」，但因為樣本數太少（只有5個候選人勝出），亦不是每區都有灰色派候選人，所以結果略去不明確派候選人。

For 統計撚／社科撚
統計分析樣本：區議會直選選區，共452個
變項(variable)：每區的選民年齡分佈百分比、同區建制派與非建制派候選人的得票百分比
分析工具：Pearson Correlation，Significance level設定在0.05

係三低選民，學歷低，智商低，EQ 低，

推
數據分析用心post

push

無一項大過0.3 個相關性唔高 even揾到sig.

Tui

相關性的確係唔高，亦都可能表示選民年齡比例既影響未必有一般想像中咁大

多謝支持呀